\chapter{Tổng quan}
\label{Chapter1}

\emph{Chương này trình bày sơ lược về đề tài, mục tiêu, kết quả đề tài và cấu trúc cuốn luận.}

\section{Đặt vấn đề}

Với sự phát triển mạnh mẽ của cuộc cách mạng công nghiệp 4.0 dẫn đến nhu cầu xã hội đối với những phần mềm thông minh ngày càng cao. Trong thời gian gần đây, việc thiết kế và triển khai chatbot đã nhận được sự quan tâm rất lớn của các nhà phát triển và các nhà nghiên cứu. Chatbot là hệ thống hội thoại dựa trên \ac{ai} có thể xử lý ngôn ngữ của con người thông qua các kỹ thuật khác nhau bao gồm \ac{nlp} và Mạng thần kinh - Neural Network (NN). Hàng loạt các thuật toán ra đời giúp cho chatbot ngày càng thông minh và chính xác hơn.

Hiện nay, chatbot đã được áp dụng trên rất nhiều lĩnh vực như:
\begin{itemize}
    \item[--] Giải trí: Người dùng có thể nói chuyện và tương tác với chúng mọi lúc mọi nơi, nó trả lời câu hỏi của bạn theo cách nhân văn nhất và có thể hiểu được tâm trạng của bạn với ngôn ngữ mà bạn đang sử dụng. Các chatbot giải trí trực tuyến như là: Mitsuku, Rose, Insomno Bot,...
    \item[--] Thời tiết: Được thiết kế như một chuyên gia dự báo thời tiết và cảnh báo thời tiết xấu đối với người dùng như là Chatbot Poncho.
    \item[--] Y tế: Chatbot này sẽ hỏi về các triệu chứng, các thông số cơ bản và lịch sử y tế, sau đó biên soạn ra một danh sách các nguyên nhân gây ra cũng như các loại bệnh có thể mắc phải theo thứ tự nghiêm trọng.
    \item[--] Khách sạn và du lịch: Đây là một loại chatbot khá phổ biến và được sử dụng một cách rộng rãi giúp tiết kiệm thời gian và giảm chi phí nhân lực. Chúng được lập trình để có thể trò chuyện cùng khách hàng và nhờ đó có thể biết được các mong muốn và yêu cầu của khách hàng một cách đơn giản hơn.
\end{itemize}

Các chatbot hiện nay trên thế giới đã phát triển gần như là con người. Tuy nhiên điều này thường đúng với các chatbot sử dụng ngôn ngữ khác tiếng Việt. Vì vậy, nhóm chúng em muốn thực hiện đề tài xây dựng chatbot với ngôn ngữ tiếng Việt bằng giọng nói và văn bản để giao tiếp với con người.

\section{Mục tiêu}

Nghiên cứu các thành phần cấu tạo chatbot. Tìm hiểu các kỹ thuật xử lý ngôn ngữ trong \ac{nlu} như phân loại ý định (intent classification hay intent detection), trích xuất thông tin (information extraction),.. trong việc xây dựng chatbot.

Luận văn tập trung tìm cách giải quyết các bài toán mà chatbot ứng dụng trong miền đóng (Closes domain: các cuộc hội thoại tập trung vào một miền cụ thể như y tế, du lịch,...) và trả lời theo mô hình truy xuất thông tin (retrieval-based). Mô hình truy xuất thông tin là mô hình trong đó, chatbot đưa ra những phản hồi được chuẩn bị trước hoặc tuân theo những mô thức nhất định. Mô hình này khác với mô hình tự động sinh câu trả lời (generative), trong đó câu trả lời của chatbot được tự động sinh ra bằng việc học từ một tập dữ liệu. Các hệ thống chatbot được triển khai trong thực tế phần lớn tuân theo mô hình truy xuất thông tin và được áp dụng trong những miền ứng dụng nhất định.

Với đề tài này, chúng em sẽ tập trung xây dựng giải pháp trả lời tự động (chatbot) bằng tiếng Việt trong lĩnh vực hỏi đường dựa vào Snips-NLU và áp dụng những kiến thức tìm hiểu về chatbot để có thể tuỳ chỉnh trên mã nguồn mở này. Đối tượng người dùng chatbot cụ thể ở đây là những người có nhu cầu sử dụng ứng dụng di động để chỉ đường đi.

\section{Kết quả}
Xây dựng thành công giải pháp trả lời tự động (chatbot) bằng tiếng Việt trong lĩnh vực chỉ đường trong phạm vi Thành phố Thủ Đức với các chức năng sau:
\begin{itemize}
    \item[--] Xây dựng thành công ứng dụng chatbot. Sử dụng thư viện Snip-NLU\cite{Snipsnlu} để xác định ý định và trích xuất thông tin.
    \item[--] Xây dựng bộ từ điển để chuyển đổi ngôn ngữ huấn luyện từ tiếng Việt sang tiếng Anh và sử dụng VNCoreNLU\cite{vncorenlu} để quá trình chuyển đổi ngôn ngữ được chính xác hơn. Nhằm mục đích tạo ra chatbot sử dụng ngôn ngữ trò chuyện chính là Tiếng Việt.
    \item[--] Sử dụng thư viện speech\_to\_text\cite{stt} và flutter\_tts\cite{tts} được cung cấp bởi bộ quản lý thư viện của Flutter để chuyển đổi giọng nói thành văn bản và ngược lại. Nhằm mục đích giúp người dùng tương tác với chatbot bằng giọng nói và văn bản.
    \item[--] Xây dựng bộ dữ liệu dùng để huấn luyện, tài liệu đầu vào mẫu (Xem dữ liệu tại đây \footnote{Dữ liệu huấn luyện tiếng Việt: \url{https://drive.google.com/file/d/1tRmJwKgtK5jKoiN57r7oAukfUO-UN4Ip/view?usp=sharing}} \footnote{Dữ liệu huấn luyện tiếng Anh: \url{https://drive.google.com/file/d/1VSDhjrSghKtHmQxhWfC_x-qyOKDm3YuM/view?usp=sharing}}) và sử dụng Google Map API\cite{ggmaps} để tìm kiếm và trả về các câu trả lời phù hợp.
    \item[--] Ứng dụng kết hợp với bản đồ hướng dẫn đường đi để người dùng có thể sử dụng thuận tiện hơn.
\end{itemize}



Cuốn luận được trình bày theo cấu trúc sau:
\begin{itemize}
    \item Chương 1: Tổng quan: Sơ lược về đề tài, mục tiêu, cách tiếp cận và kết quả đề tài, cấu trúc cuốn luận.
    \item Chương 2: Khảo sát
          \begin{itemize}
              \item Giới thiệu chatbot
              \item Các hệ thống tương tự
              \item Một số nền tảng hiểu ngôn ngữ tự nhiên - (\ac{nlu})
          \end{itemize}
    \item Chương 3: Cơ sở lý thuyết
          \begin{itemize}
              \item Hiểu ngôn ngữ tự nhiên (\ac{nlu})
              \item Xác định ý định (Extract intent)
              \item Trích xuất thông tin (Filling slots)
          \end{itemize}
    \item Chương 4: Phương án thực hiện
    \begin{itemize}
        \item Phương pháp xây dựng ứng dụng
        \item Các phương pháp chuyển hoá dữ liệu tiếng Việt sang tiếng Anh
        \item Kết quả lựa chọn công nghệ
    \end{itemize}
    \item Chương 5: Triển khai ứng dụng
          \begin{itemize}
              \item Phân tích, đặc tả bài toán: Trình bày các phân tích về bài toán, từ đó đưa ra cái nhìn tổng quan về hệ thống sẽ xây dựng
              \item Thiết kế kiến trúc hệ thống: Sơ đồ và diễn giải thiết và phần mềm của bài toán
              \item Xây dựng thành phần xác định ý định và trích xuất thực thể.
          \end{itemize}
    \item Chương 6: Kết quả: Chương này trình bày kết quả đề tài, kết quả phát hiện intent, trích xuất thông tin và các chức năng đã cài đặt được.
          \begin{itemize}
              \item Kết quả huấn luyện dữ liệu 
              \item Ứng dụng
          \end{itemize}
    \item Chương 7: Kết luận và hướng phát triển: Trình bày kết luận đề tài và hướng phát triển về sau
          \begin{itemize}
              \item Kết luận đề tài
              \item Hướng phát triển
          \end{itemize}
\end{itemize}